\chapter{Introdução}

\section{Apresentação}

O Manifesto Ágil \cite{agileManifesto}, criado em 2001, revolucionou o mercado de Tecnologia da Informação, pois, até então, a maneira de se desenvolver software mostrou-se falha em diversos aspectos. Contudo, a transição entre os modelos antigos (conhecidos como “plan-driven”) e o moderno (conhecido como Ágil) é uma tarefa não-trivial.

As principais motivações por trás da adoção ágil de desenvolvimento de software são: a melhoria da qualidade do produto final, aumento da moral dos desenvolvedores e satisfação do cliente. Entretanto, adoção ágil sempre vem com desafios especiais e, para que ela ocorra com sucesso, mudanças fundamentais na cultura da organização são necessárias \cite{Hajjdiab2011}. Este projeto visa expor lições aprendidas por empresas de desenvolvimento de software que passaram por este processo.

\section{Justificativas}

Muitas abordagens diferentes podem ser aplicadas a desenvolvimento de software \cite{Kettunen2010}, cada uma com suas peculiaridades. De acordo com \cite{Shore2007}, metodologias denominadas ágeis tornaram-se bastante populares, sendo utilizadas por grandes corporações como: Google, Yahoo!, Symantec, Microsoft, etc. Entretanto, não existe bala de prata no que tange a desenvolvimento de software. Não se deve simplesmente aplicá-las porque são populares. Existem vários estudos na literatura que mostram casos falhos de adoção de métodos ágeis \cite{Krasteva2008}. É preciso entender a fundo estas novas metodologias, analisar seus pontos positivos e negativos e, principalmente, refletir se elas agregariam valor ao produto final a ser entregue.

Sendo assim, é de suma importância a coleta de experiências para que se possa aprender sobre esta transição com aqueles que já passaram por este processo e que, além disso, querem contribuir com a comunidade de desenvolvimento de software.

\section{Objetivos} 

\subsubsection{Objetivo Geral}

\begin{itemize}
	\item Disponibilizar para acesso da indústria e academia de software um conjunto de lições aprendidas mais relatadas com a adoção de desenvolvimento ágil por organizações de software.
\end{itemize}

\subsubsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
	\item Investigar, através de pesquisa exploratória, a necessidade e contribuição de trabalhos desta natureza.
	\item Adquirir conhecimento sobre fundamentos teóricos relacionados como desenvolvimento ágil de software e lean.
	\item Realizar uma revisão utilizando como base a metodologia de revisão sistemática \cite{Barbara04} para coletar lições aprendidas provenientes de trabalhos publicados pela comunidade científica.
	\item Realizar uma pesquisa exploratória para coletar lições aprendidas provenientes de trabalhos publicados pela indústria de software nas principais conferências neste contexto.
	\item Identificar um conjunto de benefícios e desafios mais citados a partir dos resultados das pesquisas realizadas.
	\item Validar o trabalho realizado através de uma metodologia de survey \cite{Babbie1990}, aplicando-se questionários com profissionais brasileiros reconhecidos na área, assim como em empresas que adotam o desenvolvimento ágil.
	\item Gerar um protótipo de um banco de dados de lições aprendidas para acesso livre pela comunidade de software.
\end{itemize}

\section{Contribuições obtidas}

Com este trabalho, foi possível criar uma fonte única de informações relacionadas a processos de adoção ágil em empresas de desenvolvimento de software. Além disso, foi possível iniciar da criação de um protótipo de banco de dados de lições aprendidas que, dependendo do interesse da comunidade, pode vir a se tornar uma grande ferramenta colaborativa.

\section{Organização do trabalho}

Este trabalho é composto por mais três capítulos. No capítulo 2 está exposto o método utilizado para revisar a Literatura, juntamente com o conjunto de artigos científicos e relatos de experiência selecionados. No capítulo 3 encontra-se o resultado do mapeamento das lições aprendidas relatadas pelos trabalhos selecionados. O capítulo 4 apresenta a validação do que foi construído com o projeto (através de um questionário), suas conclusões e possíveis futuros trabalhos.
